%-------------------------------------------------------------------
%   doc-pst-map3dII.tex    Dec.22,2003 - rev.02  by  M. Luque, G. Matarazzo
%-------------------------------------------------------------------
\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{pstricks,pst-map3dII,url}
\psset{path=../dataII,level=50}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[ansinew]{inputenc}%
 \title{The \PstMapThreeDIIPackage{} package\\A PSTricks package for Geographical Projections}
 \author{Manuel \textsc{Luque}
         \mbox{\texttt{<Mluque5130@aol.com>}}\\
         and\\
         Giuseppe \textsc{Matarazzo} \mbox{\texttt{<joematara@hotmail.com>}}}
 \date{Version 0.2\\ December 20, 2003\\
       {\small Documentation revised November 11, 2005 by hv}}

\usepackage{ragged2e,xspace}
\def\PST{\texttt{PSTricks}\xspace}
\def\PS{\texttt{PostScript}\xspace}

\newcommand{\PstMapThreeDIIPackage}{`\textsf{pst-map3dII}'}
\newcommand\Parameter[1]{\colorbox{black}{\textcolor{white}{#1}}}
\begin{document}
 \maketitle
 \begin{abstract}
 Dans la continuité de \textsf{pst-map2dII}, cette solution se propose
d'utiliser la base de données géographiques : \textsf{CIA World DataBank II}, que l'on trouvera sur
\url{http://www.evl.uic.edu/pape/data/WDB/} pour dessiner la
mappemonde en 3D.

Comme nous l'avions déjà signalé dans le précédent package et si vous ne l'avez pas fait, il faudra récupérera sur ce
site toutes les données qui pèsent, compressées au format
\textsf{tgz},  30~Mo et 121~Mo une fois décompactées. Cela donne
une finesse de tracé exceptionnelle !

\'Evidemment le temps de calcul est proportionnel à la taille des
données à traiter. Cependant des options permettent de choisir la
représentation d'un continent ou plusieurs. Un ordinateur puissant
avec beaucoup de mémoire vive est donc souhaitable : pour un travail confortable 512~Mb semble l'idéal. Cependant si
on se limite au dessin de certaines parties du monde, le temps de
calcul est très raisonnable et une mémoire réduite suffisante.
 \end{abstract}

 \tableofcontents

\section{La mise en forme des données}
Pour faciliter le travail de PostScript et diminuer le temps de
calcul les données europe-cil.txt etc. doivent être très
légèrement adaptées avec un éditeur de texte acceptant les
fichiers lourds.

Tous les lignes \textsf{segment ...} doivent être remplacées par :

\textsf{][\% segment...}.

Pour la clarté, si l'éditeur le permet
on insérera un saut de ligne entre les deux crochets \textsf{] [}.
On modifiera le début et la fin du fichier ainsi obtenu plaçant au
début, à la place du premier crochet~] :

\textsf{/europe-cil [}

et à la fin, on rajoutera :

\textsf{] ] def}.

On enregistrera le fichier sous le nom \textsf{europe-cil.dat}.

Cet exemple valable pour le fichier \textsf{europe-cil.txt} doit
être répété et adapté, en modifiant les noms, à tous les autres
fichiers.

Giuseppe Matarazzo a mis au point un programme permettant de faire
ce travail automatiquement, il fait partie de la distribution (en cas de problèmes veuillez le contacter).

\section{Un exemple : la région méditerranéenne}
Elle s'obtient par la commande :
\begin{verbatim}
\WorldMapThreeDII[PHI=40,THETA=15,Decran=80,increment=2,%
                asia=true,africa=true,namer=false,samer=false]%
\end{verbatim}

Dans laquelle \textsf{PHI=40,THETA=15} fixent en latitude et longitude la
position du point de vue : sur la carte le point de coordonnées
géographiques correspondantes sera au centre ; il est nécessaire cependant, que les coordonnées de
l'environnement \verb+\begin{pspicture}*(-9,-4)(9,4)+ possèdent une symétrie
centrale. \textsf{Decran=80} fixe la distance de l'écran de projection de
l'image vue, plus cette distance sera grande et plus l'image obtenue (plus
l'effet de zoom) sera grande.

\textsf{asia=true,africa=true,namer=false,samer=false} indique les régions
qui seront ou non représentées, \textsf{europe=true} y est par défaut.

\textsf{increment=2} représente l'écart angulaire, en degrés, entre deux
parallèles ou deux méridiens. Les explications concernant ces paramètres
vont être développées dans les exemples suivants, ainsi que celles d'autres
paramètres.

\makebox[\textwidth]{%
\begin{pspicture*}(-9,-4)(9,4)
\WorldMapThreeDII[PHI=35,THETA=15,Decran=80,city=true,%
    borders=true,asia=true,
    africa=true,rivers=false,%
    linewidth=0.5\pslinewidth,increment=5]%
\end{pspicture*}}

\section{Les paramètres et les options}
\subsection{Les paramètres}
\begin{itemize}
\item \Parameter{PHI=49} : latitude du point de vue.
\item \Parameter{THETA=0} : longitude du point de vue.
\item \Parameter{Dobs=20} : distance de l'observateur par rapport au centre de la sphère.
\item \Parameter{Decran=25} : distance de l'écran de projection par rapport à l'observateur.
\item \Parameter{Radius=5} : rayon de la sphère.
\item \Parameter{increment=10} : écart angulaire, en degrés, entre deux
parallèles ou deux méridiens.
\item \Parameter{RotX=0} : on fait tourner le globe terrestre autour de l'axe
\textsf{Ox} et on recalcule les nouvelles coordonnées ;
\item \Parameter{RotY=0} : on fait tourner le globe terrestre de l'axe
\textsf{Oy} et on recalcule les nouvelles coordonnées ;
\item \Parameter{RotZ=0} : on fait tourner le globe terrestre autour de l'axe
\textsf{Oz} et on recalcule les nouvelles coordonnées.
\end{itemize}
$Oxyz$ est le repère ``\textit{absolu}'' dans lequel les coordonnées sont
définies. Si \Parameter{RotX=0,RotY=0,RotZ=0}, $Oz$ coïncide avec l'axe des
pôles, le plan $Oxy$ est celui de l'équateur et l'axe $Ox$ correspond à
la longitude 0.

Les valeurs indiquées sont les valeurs par défaut. L'image sera d'autant
plus grande que la distance de l'écran par rapport à l'observateur sera
grande. Les valeurs des distances sont en \textsf{cm}.

\subsection{Les options}
\begin{itemize}
\item \Parameter{europe=true} : l'Europe est dessinée(par défaut).
\item \Parameter{africa=false} : l'Afrique n'est pas dessinée.
\item \Parameter{asia=false} : l'Asie n'est pas dessinée.
\item \Parameter{namer=false} : l'Amérique du Nord n'est pas dessinée.
\item \Parameter{samer=false} : l'Amérique du Sud n'est pas dessinée.
\item \Parameter{rivers=false} : les rivières ne sont pas dessinées.
\item \Parameter{borders=false} : les frontières ne sont pas dessinées.
\item \Parameter{city=true} : les capitales et les villes importantes sont placées.
\item \Parameter{capital=true} : seules les capitales sont indiquées.
\item \Parameter{maillage=false} : les parallèles et méridiens ne sont pas tracés.
\end{itemize}
\section{Le mode d'emploi}
\subsection{La mappemonde dans sa totalité}
C'est évidemment possible, mais le temps de calcul est élevé .Il vaut mieux
si on ne possède pas un ordinateur rapide avec beaucoup de mémoire vive
désactiver le tracé de fleuves et des frontières.

En choisissant les valeurs de \Parameter{PHI}  et \Parameter{THETA} on
fixera le point de vue.

Avec le scénario suivant on se place au-dessus du pôle Nord.
\begin{verbatim}
\WorldMapThreeDII[PHI=80,THETA=-10,Decran=25,city=true,%
                asia=true,africa=true,namer=true,samer=true,%
                rivers=false,borders=false]%
\end{verbatim}
\begin{center}
\begin{pspicture}*(-7,-7)(7,7)
\psframe*[linecolor=black](-7,-7)(7,7)
\WorldMapThreeDII[PHI=80,THETA=-10,Decran=25,city=true,%
                asia=true,africa=true,namer=true,samer=true,%
                rivers=false,borders=false,
                linewidth=0.5\pslinewidth]%
\end{pspicture}
\end{center}

\clearpage

Avec les paramètres :
\begin{verbatim}
\WorldMapThreeDII[PHI=35,THETA=20,Decran=25,RotX=-45,city=true,%
                asia=true,africa=true,namer=true,samer=true,%
                rivers=false,borders=false]%
\end{verbatim}
On tourne le globe terrestre de $\mathrm{-45^o}$ autour de $Ox$, dans le repère $Oxyz$
les nouvelles coordonnées sont re-calculées ; le dessin
des fleuves et rivières est désactivé.
\begin{center}
\begin{pspicture}*(-7,-7)(7,7)
\psframe*[linecolor=black](-7,-7)(7,7)
\WorldMapThreeDII[PHI=42,THETA=20,Decran=25,RotX=-45,city=true,%
                asia=true,africa=true,namer=true,samer=true,%
                rivers=true,borders=true,
                linewidth=0.5\pslinewidth]%
\end{pspicture}
\end{center}

\subsection{Visualiser une partie du globe terrestre}
Il est cependant plus intéressant de servir du package pour faire un gros
plan d'une région du globe. On désactivera alors les régions qui ne sont pas
représentées, comme nous l'avons vu dans le premier exemple de présentation.

\clearpage
\subsubsection{La France}
\begin{verbatim}
\begin{pspicture}*(-8,-8)(8,8)
\WorldMapThreeDII[PHI=45,THETA=2,Decran=150,city=true,%
                asia=false,africa=false,samer=true,europe=true,increment=2]% France
\end{pspicture}
\end{verbatim}
\begin{center}
\hbox{\hspace{-1.5cm}%
\begin{pspicture}*(-8,-8)(8,8)
\WorldMapThreeDII[PHI=45,THETA=2,Decran=150,city=true,%
                asia=false,africa=false,samer=true,europe=true,increment=2]% France
\end{pspicture}}
\end{center}


\clearpage

\subsubsection{L'Amérique centrale}
\begin{verbatim}
\hbox{\hspace{-1.5cm}%
\begin{pspicture}*(-8,-8)(8,8)
\WorldMapThreeDII[PHI=15,THETA=-90,Decran=80,city=true,%
                asia=false,africa=false,samer=true,europe=false,
                namer=true,increment=2]% Mexico
\end{pspicture}}
\end{verbatim}
\begin{center}
\hbox{\hspace{-1.5cm}%
\begin{pspicture}*(-8,-8)(8,8)
\WorldMapThreeDII[PHI=15,THETA=-90,Decran=80,city=true,%
                asia=false,africa=false,samer=true,europe=false,namer=true,increment=2]% Mexico
\end{pspicture}}
\end{center}


\clearpage

\subsubsection{Madagascar}
\begin{verbatim}
\begin{pspicture}*(-5,-5)(5,5)
\WorldMapThreeDII[PHI=-19,THETA=47.5,Decran=85,Dobs=15,city=true,%
                asia=false,africa=true,samer=false,europe=false,%
                namer=false,increment=2]% Madagascar
\end{pspicture}
\end{verbatim}
\begin{center}
\begin{pspicture}*(-5,-5)(5,5)
\WorldMapThreeDII[PHI=-19,THETA=47.5,Decran=85,Dobs=15,city=true,%
                asia=false,africa=true,samer=false,europe=false,namer=false,increment=2]% Madagascar
\end{pspicture}
\end{center}
\section{Téléchargement des fichiers}
\begin{itemize}
  \item Les données géographiques sont à télécharger sur :

  \url{http://www.evl.uic.edu/pape/data/WDB/}
  \item Les fichiers concernant le package sur :

  \url{http://pageperso.aol.fr/manuelluque1/map3dII/doc-pst-map3dii.html}
\end{itemize}
\section{Appel à collaboration}
Il reste beaucoup de choses à faire\ldots par exemple placer, en option, le
nom des villes, les degrés de méridiens et parallèles etc.

Par conséquent, si ce sujet vous intéresse et si vous souhaitez compléter et
améliorer ces packages : \textsf{pst-map2d, pst-map3d, pst-map2dII,
pst-map3dII}, n'hésitez pas à vous manifester\ldots

\nocite{*}
\bgroup
\RaggedRight
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{PSTricks}
\egroup



\end{document}
