%-------------------------------------------------------------------
%   Map2d-doc Dec.05,2003 - rev.0.92  by  M. Luque, G. Matarazzo
%-------------------------------------------------------------------
\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{pstricks,pst-map2d,url}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{ragged2e,xspace}
\def\PST{\texttt{PSTricks}\xspace}
\def\PS{\texttt{PostScript}\xspace}

\pagestyle{empty}
 \title{The \PstMapTwoDPackage{} package\\A PSTricks package for Geographical Projections}
 \author{Manuel \textsc{Luque}
         \mbox{\texttt{<Mluque5130.aol.com>}}\\
         et\\
         Giuseppe \textsc{Matarazzo} \mbox{\texttt{<joematara@hotmail.com>}}}
 \date{Version 0.96\\ 19 février 2004\\
       {\small Documentation révisée le 19 février 2004}}
\newcommand{\PstMapTwoDPackage}{`\textsf{pst-map2d}'}
\newcommand\Parameter[1]{\colorbox{black}{\textcolor{white}{#1}}}
\psset{level=4,limiteL=190,path=../data}

\begin{document}
 \maketitle
 \begin{abstract}
 Nous sommes fix\'es pour objectif de repr\'esenter à l'aide PSTricks, diverses
 projections cartographiques du globe terrestre. Cette extension \PstMapTwoDPackage{} concerne
 les projections planes (Mercator, Lambert, cylindrique etc.). Un deuxi\`eme
 package \textsf{pst-map3d} traite de la repr\'esentation en trois dimensions
 du globe terrestre avec plusieurs fonctionnalit\'es qui rendent son
 utilisation agr\'eable (tout au moins nous l'esp\'erons).

 Diff\'erentes possibilit\'es  permettant de choisir le niveau du
 d\'etail et les trac\'es possibles (villes, fronti\`eres, rivi\`eres etc.), vont
 \^etre d\'etaill\'ees dans la suite du document.
 \end{abstract}
\tableofcontents
\section{Les sources\label{sources}}
\subsection{Pour la partie math\'ematique}
\begin{enumerate}
  \item Henri \textsc{Bouasse} : G\'eographie math\'ematique (1919), Delagrave.
  \item \url{http://mathworld.wolfram.com/topics/MapProjections.html}
\end{enumerate}
\subsection{Les donn\'ees}
GLOBE Binaries DECODING : World Public Domain Dbase :
 F.Pospeschil, A.Rivera (1999)

\url{ftp://ftp.blm.gov/pub/gis/wdbprg.zip}

Elles ont \'et\'e converties sous forme de tableau PostScript, en
degr\'es,
gr\^ ace à un petit programme en pascal (de Giuseppe Matarazzo) qui
fait partie de la distribution.
\subsection{Le pr\'ecurseur en postscript}
Bill \textsc{Casselman} :
\url{http://www.math.ubc.ca/~cass/graphics/text/www/}

Dont le chapitre 8 a inspir\'e la r\'ealisation du programme pour PSTricks.
Il traite des transformations non linéaires et donne divers exemples dont
les projections planes de la mappemonde. C'est un très beau travail !
\section{Les diff\'erents types de projections et le niveau de d\'etail}
\subsection{Les différents types de projections}
Il y a, pour l'instant, 6 types de projections, lesquelles se paramètrent de
la manière suivante :
\begin{center}
\renewcommand\arraystretch{2}
\begin{tabular}{|lcr|c|}\hline
\multicolumn{3}{|c|}{paramètre}&type de projection\\ \hline
type&=&1& Mercator\\ \hline
type&=&2 & Lambert\\ \hline
type&=&3 & simple\\ \hline
type&=&4 & Sanson-Flamsteed\\ \hline
type&=&5 & cylindrical\\ \hline
type&=&6 & Babinet\\ \hline
type&=&7 & Collignon\\ \hline
type&=&8 & Bonne\\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\subsection{Les  cinq niveaux des d\'etails}
\begin{center}
\begin{tabular}{|lcr|c|}\hline
\multicolumn{3}{|c|}{niveau de détail}& caractèristique\\ \hline
level&=&1& très détaillé\\ \hline
level&=&2 & détaillé\\ \hline
level&=&3 & assez détaillé\\ \hline
level&=&4 & moyennement détaillé\\ \hline
level&=&5 & très schématique\\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\subsection{Les options}
On ne tracera, par défaut, que le contours des côtes.
\begin{itemize}
\item \Parameter{ilimiteL=180} : est la valeur absolue par défaut, en degrés, de
la longitude $(\pm 180)$.
\item \Parameter{increment=10} : est la valeur par défaut, en degrés, de l'écart angulaire entre deux
méridiens ou parallèles. On pourra donc fixer une valeur plus petite dans le cas
d'un zoom.
\item  \Parameter{MapFillColor=0.99 0.95 0.7 } : permet de choisir la couleur de remplissage des continents,
 en mode RGB.
\item  \Parameter{borders=true} : on dessine les frontières des pays.
\item \Parameter{rivers=true} : permet de dessiner les fleuves et les rivières.
\item \Parameter{city=true} : marque les capitales et les principales villes.
\item \Parameter{capital=true} : on ne positionne que les capitales.
\item \Parameter{maillage=false} : permet de supprimer les parallèles et les
méridiens.
\item \Parameter{Fill=false} : les surfaces ne sont pas coloriées.
\item \Parameter{USA=true}, \Parameter{MEX=true},
\Parameter{AUS=true} dessinent respectivement les états des
\textsc{USA}, du Mexique et de l'Australie.
\end{itemize}
\section{Mode d'emploi}
\subsection{Projection de Mercator}
L'utilisation de la commande est très simple :
\Parameter{$\backslash$WorldMap[maillage=false]} dessine la projection
de Mercator, sans les parallèles et les méridiens. Par défaut, c'est le
niveau de détail le plus élevé et la projection type Mercator qui ont été choisis :
\Parameter{[type=1,level=1]}. On jouera sur les unités
afin d'adapter le dessin aux dimensions souhaitées, avec par exemple~:
\begin{verbatim}
\psset{linewidth=0.75\pslinewidth}
{\psset{xunit=0.5,yunit=0.5}
\begin{pspicture}*(-9,-9)(10,9)
\WorldMap[maillage=false]
\end{pspicture}}
\end{verbatim}
qui permet d'obtenir la projection de Mercator suivante :
\begin{center}
\psset{linewidth=0.75\pslinewidth}
{\psset{xunit=0.5,yunit=0.5}
\psset{MapFillColor=0.5 0.8 0.5}
\begin{pspicture}*(-9,-9)(10,9)
\WorldMap[maillage=false]
\end{pspicture}}
\end{center}
Le script suivant dessine la projection de Mercator, en mode paysage :
\begin{verbatim}
\hbox{\hspace{-3cm}%
\begin{pspicture}*(-9,-9)(9,10)
\rput{90}(0,0){\WorldMap[city=true,borders=true]}
\end{pspicture}}
\end{verbatim}
\hbox{\hspace{-3cm}%
\begin{pspicture}*(-9,-9)(9,10)
\rput{90}(0,0){\WorldMap[city=true,borders=true,USA=true,AUS=true,MEX=true]}
\end{pspicture}}
\subsection{Projection de Lambert}
\begin{center}
{\psset{xunit=0.75,yunit=0.75}
\begin{pspicture}(-9,-4.5)(9.5,4.5)
\WorldMap[type=2,city=true]
\end{pspicture}}
\end{center}
\subsection{Projection simple}
\begin{center}
\begin{pspicture}(-3,-9)(3,10)
\rput{90}(0,0){%
\WorldMap[type=3,maillage=true]}
\end{pspicture}
\end{center}
\subsection{Projection Sanson-Flamsteed}
\begin{center}
\psset{xunit=0.75,yunit=0.75}
\begin{pspicture}(-5,-5)(8,5)
\WorldMap[type=4]
\end{pspicture}
\end{center}
\subsection{Projection cylindrique}
\hbox{\hspace{-3cm}
\begin{pspicture}*(-9,-9)(9.5,9)
\WorldMap[type=5]
\end{pspicture}}
\subsection{Projection de Babinet}
\begin{center}
{\psset{xunit=0.75,yunit=0.75}
\begin{pspicture}(-9,-9)(10,9)
\WorldMap[type=6]
\end{pspicture}}
\end{center}
\subsection{Projection de Collignon}
\begin{center}
{\psset{xunit=0.75,yunit=0.75}
\begin{pspicture}(-9,-9)(10,9)
\WorldMap[type=7]
\end{pspicture}}
\end{center}
\subsection{Projection de Bonne}
On peut choisir la latitude et la longitude de référence avec les
paramètres : \Parameter{latitude0=45} et \Parameter{longitude0=0},
qui sont les valeurs par défaut.
\begin{center}
\begin{pspicture}(-7,-10)(7,3)
\WorldMap[type=8]
\end{pspicture}
\end{center}
\section{Comment faire un zoom sur un pays ou une région donnée}
Il n'a pas été prévu de commande particulière, mais la procédure
suivante :
\begin{enumerate}
  \item Placer un \verb+\psgrid+ après le tracé de la carte, puis
  repérer les coordonnées des deux sommets opposés du rectangle
  dans lequel sera inclus la région souhaitée.
\psset{level=1}
\begin{center}
\psset{linewidth=0.5\pslinewidth}
\psset{xunit=0.75,yunit=0.75}
\begin{pspicture}*(-9,-9)(10,9)
\WorldMap[rivers=true,city=true,USA=true,maillage=false]
\psgrid(-8,-8)(9,8)
\psframe[linewidth=0.5mm,linecolor=red](-6.5,1)(-3,3)
\end{pspicture}
\end{center}
  \item Par exemple, si nous choisissons de représenter les
  \'Etats-Unis les coordonnées des coins bas-gauche et haut-droit
  seront : \verb+(-6.5,1)(-3,3)+

  L'agrandissement sera obtenu en changeant d'unité, un zoom $\times4$ s'obtiendra avec :
  \verb+\psset{xunit=4,yunit=4}+. Finalement la
  commande s'écrira :
\begin{verbatim}
\begin{center}
\psset{xunit=4,yunit=4}% zoom 4*
\psset{linewidth=1.25\pslinewidth}
\begin{pspicture}*(-6.5,1)(-3,3)
\WorldMap[rivers=true,city=true,USA=true]
\end{pspicture}
\end{center}
\end{verbatim}
\begin{center}
\psset{xunit=4,yunit=4}% zoom 4*
\psset{linewidth=1.25\pslinewidth}
\begin{pspicture}*(-6.5,1)(-3,3)
\WorldMap[rivers=true,city=true,USA=true,maillage=true]
\end{pspicture}
\end{center}
\end{enumerate}
\section{Téléchargement des fichiers}
Le fichier des données (\texttt{wdb.zip}) est sur : \url{http://melusine.eu.org/syracuse/mluque/mappemonde/}

 Si vous
n'avez pas lu le fichier \verb+A LIRE+, la compilation a du mal se
passer. Il faut en effet indiquer le chemin des données dans la
variable \verb+path+. Cette variable contient le chemin des
données sur mon disque dur :

\verb+path=C:/mappemonde/wdb+

Il faut donc avant le \verb+\begin{document}+, indiquer celui qui
correspond à votre configuration avec une commande du type :

\verb+\psset{path=C:/mappemonde/wdb}+

 ou bien le modifier
directement dans le fichier \verb+pst-map2d.tex+.

Il est prévu la création d'un CR-ROM contenant toutes données, il
sera gravé et fourni gratuitement par Giuseppe à tous ceux qui lui
en feront la demande.


\nocite{*}
\bgroup
\RaggedRight
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{PSTricks}
\egroup




\end{document}
