\section {Présentation}

Le package \texttt{pst-solides3d} permet d'obtenir, avec PSTricks, des
vues en 3d de solides prédéfinis ou construits par
l'utilisateur. On trouvera la plupart des solides usuels que l'on peut
représenter avec ou sans les arêtes cacheés et dont la couleur peut
varier avec l'éclairage.

Ce package permet également de projeter des textes ou des dessins
simples en 2d sur un plan quelconque ou sur une face d'un solide déjà
construit.

Du point de vue utilisateur, la plupart des fonctionnalités sont
accessibles par trois macros \TeX~: \verb+\psSolid+, qui sert à
manipuler les objets à $3$ dimensions, \verb+\psSurface+, cousine de
la première et dédiée à la représentation de surfaces définies par une
équation du type $f (x, y) = z$, et \verb+\psProjection+ qui permet de
projeter un dessin en $2$~dimensions sur un plan quelconque de la
scène $3$d représentée.

Dans l'utilisation, deux langages cohabitent~: d'une part PSTricks et
ses macros où l'utilisateur retrouvera la syntaxe usuelle, d'autre
part Postscript que l'on voit apparaître dans les argument optionnels
des précédentes.

Le parti pris a été de limiter strictement le champ d'action de
PSTricks, pour le cantonner au rôle d'interface entre \TeX {} et
Postscript. Plus précisément, le rôle de PSTricks a
strictement été circonscrit à celui de la transmission des paramètres
vers Postscript, ce dernier s'occupant de la totalité des calculs
nécessaires puis de l'affichage.

Pour l'ensemble de ces procédures de calculs et d'affichages, nous
utilisons une librairie Postscript développée pour
une autre application (le logiciel \textsl {jps2ps}).
Le code postscript utilisant cette librairie est appelé \textsl{code
jps}. 

Le but de ce présent document est de décrire la syntaxe PSTricks pour
chacune des opérations offertes par le package.
